\chapter{Implementacja (Broda Szymon, Zdunowski Tomasz)}\label{4}
 Realizację projektu można podzielić na cztery główne etapy, które w formie schematu zostały przedstawione na rysunku \ref{fig:project_scheme}.
 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{img/project_scheme}
	\caption{Schemat realizacji projektu.}
	\label{fig:project_scheme}
\end{figure}	

 Pierwsza faza projektu związana jest z przygotowaniem danych w taki sposób, aby dysponując określonym zbiorem uczącym osiągnąć jak najwyższą skuteczność podczas trenowania modelu. W skład tych operacji mogą wchodzić różne transformacje obrazu, a także jego odpowiedni podział na fragmenty. W dalszej kolejności przygotowywana jest architektura sieci neuronowej. Następnie przy wykorzystaniu wcześniej spreparowanego zestawu danych wytrenowany zostaje główny moduł aplikacji - model sieci neuronowej. Następny krok można określić jako szlif wyników, ponieważ zastosowana w celu poprawy jakości wyników metoda warunkowych pól losowych stanowi przetwarzanie końcowe rezultatów. Finalny i~widoczny dla użytkownika interfejs graficzny aplikacji stworzony został w czwartym bloku projektowym. Zawarta została w nim możliwość dynamicznego przeglądania map Google z zastosowaniem opracowanego w projekcje systemu wykrywania budynków.
	
	
\section[Narzędzia (Broda Szymon)]{Narzędzia}\label{NA}
Projekt został w całości napisany w języku Python ze względu na jego doskonałe predyspozycje związane z tworzeniem modeli sieci neuronowych. Język ten wyróżnia się swoimi sprawnie działającymi  interfejsami, które pozwalają na wysokopoziomowe podejście do pracy ze sztucznymi sieciami neuronowymi. Poza przyjaznym dla użytkownika wysokopoziomowym API, zaletą korzystania z Pythona jest także szeroki i nieskomplikowany w obsłudze zestaw narzędzi służących obróbce obrazu. Poniżej zaprezentowane zostały najważniejsze biblioteki użyte w projekcie:

\begin{itemize}
  \item PyQt5 - biblioteka tworzona przez Riverbank Computing, umożliwiająca szybkie projektowanie interfejsów aplikacji okienkowych opartych o międzyplatformowy framework Qt. Wykorzystana została w projekcie do opakowania 		funkcjonalności stworzonego systemu projektowego w przyjazny dla użytkownika interfejs graficzny.
  \item tensorflow - framework stworzony przez Google’a dedykowany dla obliczeń numerycznych. Oferuje on zestaw narzędzi przeznaczonych do uczenia maszynowego oraz implementacji sieci neuronowych. W celu podniesienia wydajności, rdzeń został stworzony  w języku C++, a naniesione na niego warstwy umożliwiają łatwy dostęp do modułu. Ponadto biblioteka tensorflow posiada wygodne interfejsy takie jak Keras i Estimator API, a także łatwy dostęp do podglądu architektury modelu oraz otrzymywanych wyników, dzięki wykorzystaniu tensorboard.
  \item numpy - biblioteka dostarczająca podstawowe funkcje matematyczne, umożliwiająca szybkie i sprawne obliczenia na macierzach. Powszechnie wykorzystywana do analizy danych oraz przy pracy z obszarami powiązanymi ze sztuczną inteligencją.
  \item opencv - wieloplatformowa biblioteka znajdująca swoje zastosowanie głównie w widzeniu maszynowym. Wyposażona jest w szerokie możliwości obróbki i analizy obrazu.
  \item pydensecrf - oparty na module Cython, wrapper dla języka Python, umożliwiający korzystanie z w pełni połączonych warunkowych pól losowych. Stworzony dla Fully Connected CRF autorstwa Philippa Krähenbühl \cite{PyDense}. 
  \item requests - biblioteka pozwalająca na skuteczne przesyłanie adresu URL (ang. \textit{Uniform Resource Locator} za pośrednictwem standardowego żądania HTTP (ang. \textit{Hypertext Transfer Protocol}). W projekcie wykorzystana do przesyłania adresu URL wraz z parametrami do interfejsu Maps Static API.
\end{itemize}

\subsection{CUDA}
Kluczowym narzędziem zastosowanym podczas treningu sieci neuronowych jest równoległa platforma obliczeniowa i model programowania opracowany przez firmę Nvidia. Obliczenia przeprowadzane na procesorach graficznych umożliwiają programiście przyśpieszenie programów wymagających dużej mocy obliczeniowej poprzez wykorzystanie mocy GPU do równoległej części obliczeń. Procesory graficzne Nvidii sterowane przy pomocy interfejsu CUDA znalazły zastosowanie w wielu obszarach, w tym w procesie uczenia modeli sieci neuronowych, które dzięki tej technologii mogą osiągać niezwykle wysoką skuteczność w stosunkowo krótkim czasie. 
	
\subsection{Google Maps API}\label{GM API}
W projekcie zostało także użyte wspomniane wcześniej Google API zapewniające dostęp do internetowego serwisu Google Maps. Google API udostępnia niemal całą funkcjonalność oryginalnego serwisu, w tym możliwość pobierania własnych map. Zaimplementowana aplikacja wykorzystuje interfejs Maps Static API umożliwiający tworzenie mapy na podstawie parametrów adresu URL wysyłanych za pośrednictwem standardowego żądania HTTP. W przypadku każdego żądania należy określić wymagane parametry zapytania oraz opcjonalnie można również przesyłać dodatkowe informacje. Maps Static API definiuje obrazy map przy użyciu wymaganych oraz opcjonalnych wartości dla adresu URL. Poniżej zaprezentowane zostały parametry wykorzystywane na potrzeby realizacji projektu oraz przykładowe zapytanie:

\begin{itemize}
  \item center (wymagany) - określa środek mapy w równej odległości od wszystkich jej krawędzi. Parametr ten może przyjmować dane w postaci szerokości i długości geograficznej lub w postaci ciągu znaków określających unikalną lokalizację wyszukiwanego miejsca. Pierwsza metoda wymaga podania wartości z dokładnością do 6 miejsc po przecinku, z zakresu od $-90$ do $90$ dla szerokości geograficznej oraz z zakresu $-180$ do $180$ dla długości geograficznej. Druga możliwość wykorzystuje geokodowanie, czyli przekształcenie adresu w punkt geograficzny po wskazaniu wybranego miejsca w formie tekstowej. W rezultacie chcąc otrzymać fragment mapy, w którego centrum znajdować się będzie Politechnika Gdańska, można przypisać parametrowi center ciąg znaków \textit{"Politechnika Gdanska"}, bądź wartość reprezentujące długość i szerokość \textit{"54.37168, 18.61633"}.
  \item zoom (wymagany) - parametr określający poziom powiększenia mapy. Poziom 0 zwraca wynik na którym widoczna jest cała kula ziemska, natomiast każdy kolejny poziom dwukrotnie przybliża żądany obszar. Rekomendowana przez Google odległość dla której widoczne są kontury budynków to wartość zoom równa 17. W naszym projekcie zalecana wartość przybliżenia dla którego system działa skutecznie wynosi 18.
  \item size (wymagany) - określa prostokąt rozmiaru mapy. Parametr uzupełniony powinien zostać ciągiem znaków w postaci \textit{szerokość}x\textit{wysokość}. Maksymalny i wykorzystywany w projekcie rozmiar obrazu może wynosić 640x640 pikseli, przy czym podanie większej wartości skutkuje otrzymaniem obrazu o największych możliwych do pobrania wymiarach.
  \item maptype (opcjonalny) - definiuje oczekiwany typ mapy do skonstruowania. Istnieje kilka możliwych typów takich jak \textit{roadmap}, \textit{hybrid}, \textit{terrain} lub wykorzystywany w projekcie tryb \textit{satellite}.
  \item format (opcjonalny) - określa format obrazu wynikowego. Dostępne są formaty GIF, JPG, PNG. Domyślnym i wykorzystywanym na potrzeby projektu jest format pliku PNG.
  \item key (wymagany) - jest kluczem uwierzytelniającym generowanym podczas aktywacji usługi Google Maps API. Umożliwia monitorowanie wykorzystania interfejsu API w konsoli Google Cloud Platform. 
\end{itemize}
	
Przykładowe zapytanie:
        
\begin{lstlisting}
   https://maps.googleapis.com/maps/api/staticmap?center=Politechnika 
   Gdanska&zoom=18&size=640x640&maptype=satellite&format=png&key=YOUR
   _API_KEY
\end{lstlisting}
    
\begin{flushleft}
gdzie  \textit{https://maps.googleapis.com/maps/api/staticmap} jest adresem zapytania kierowanego do Maps Static API, natomiast \textit{center}, \textit{zoom}, \textit{size}, \textit{maptype}, \textit{format} oraz \textit{key} są parametrami definiującymi cechy obrazu. Wartość $YOUR\_API\_KEY$ jest kluczem uwierzytelniającym użytkownika, generowanym podczas aktywacji usługi Google Maps API.
\end{flushleft}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/example_request.png}
	\caption[Obraz otrzymany w wyniku wysłania zapytania do serwisu Google Maps.]{Obraz otrzymany w wyniku wysłania \href{https://maps.googleapis.com/maps/api/staticmap?center=Politechnika 
   Gdanska&zoom=18&size=640x640&maptype=satellite&format=png&key=YOUR
   _API_KEY}{przykładowego zapytania}}.
	\label{fig:GM_example}
\end{figure}


\section[Przygotowanie danych (Zdunowski Tomasz)]{Przygotowanie danych}\label{chap:INRIA}
Głównym celem niniejszej pracy było stworzenie uniwersalnego rozwiązania zdolnego do analizy zdjęć satelitarnych z różnych części świata. Właśnie w celu zapewnienia wysokiej dokładności zdecydowaliśmy się na wykorzystanie datasetu obejmującego dane z kilku miast położonych w zupełnie odrębnych lokalizacjach. Wybrany przez nas zbiór danych doskonale spełnia te warunki, zawierając w sobie zdjęcia metropolii o różniących się stylach architektonicznych, sposobach planowania przestrzennego oraz urozmaiconym ukształtowaniu terenu.

\subsection{Dataset INRIA}
Zbiór danych INRIA jest zbiorem zdjęć satelitarnych zawierających trzy standardowe kanały: czerwony, zielony i niebieski \cite{INRIA}. Zdjęcia obejmują kilka dużych terenów miejskich. Dataset zawiera obszar o łącznej  powierzchni {$810$ $m^2$}, równo podzielony na zbiór treningowy oraz testowy.  Zdjęcia dostępne są w dużej rozdzielczości 0,3 $m$ na piksel. Każdemu zdjęciu odpowiada specjalnie przygotowany obraz, nazywany obrazem \textit {ground truth} zawierający dwie klasy semantyczne: \textit{budynek} oraz \textit{nie budynek}. Ze względu na to, że dataset wykorzystywany w ramach konkursu, obrazy \textit{ground truth} dla zbioru testowego nie zostały udostępnione publicznie.

Zbiór treningowy składa się z 36 zdjęć satelitarnych o rozdzielczości 5000x5000 pikseli dla wybranego fragmentu mapy zabudowań. Przykładowe zdjęcia wykorzystywane w projekcie przedstawione zostały na rysunku \ref{fig:przyk}. Zestaw danych zawiera fotografie z pięciu różnych obszarów miejskich: Austin, Chicago, Kitsap, Tyrol Zachodni, Wiedeń. W celu utworzenia zbiorów weryfikacyjnego i testowego konieczne było ich wydzielenie z początkowego zbioru treningowego. Dla każdego obszaru wyznaczone zostały po cztery zdjęcia, które trafiały do stworzonego na potrzeby projektu zbioru testowego oraz zbioru weryfikacyjnego.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.28\textwidth}
	\includegraphics[width=3.5cm]{img/przykladowe/austin1.png}
	\caption{Austin}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.28\textwidth}
	\includegraphics[width=3.5cm]{img/przykladowe/chicago1.png}
	\caption{Chicago}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.28\textwidth}
    \includegraphics[width=3.5cm]{img/przykladowe/kitsap1.png}
	\caption{Kitsap}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.28\textwidth}
    \includegraphics[width=3.5cm]{img/przykladowe/tyrol1.png}
	\caption{Tyrol}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.28\textwidth}
    \includegraphics[width=3.5cm]{img/przykladowe/vienna1.png}
	\caption{Wiedeń}
\end{subfigure}
\caption{Przykłady zdjęć datasetu INRIA.}
\label{fig:przyk}
\end{figure}

\subsection{Przygotowanie zbioru treningowego}
Proces przygotowywania zbioru danych rozpoczyna się od podziału zdjęć na mniejsze fragmenty. Jest to niezbędna czynność przed przystąpieniem do wykorzystania tych danych podczas nauki modelu sieci neuronowej. Zdjęcia muszą być odpowiednich rozmiarów, aby proces treningowy przebiegał skuteczniej. Pierwszy etap przygotowywania właściwego zbioru treningowego polega na wycinaniu bazowego fragmentu fotografii o wymiarach 512x512 pikseli. Zabieg ten jest o tyle istotny, że każdy kolejny wycinek przesunięty jest o 256 pikseli w jednym z kierunków, co pozwala na znaczące powiększenie zbioru treningowego. W celu uzyskania jak najlepszych wyników, przyjęliśmy dwa sposoby przetwarzania wstępnego zdjęć. Pierwszy z nich polegał na skalowaniu otrzymanego w początkowym etapie wycinka do rozmiaru 256x256 pikseli. Drugie podejście ponownie wykorzystuje wycięty fragment fotografii o wymiarach 512x512, jednak w tym przypadku wycinany jest środek tego obrazu również o wielkości 256x256. Kolejnym etapem przetwarzania jest wykorzystanie klasy ImageDataGenerator z biblioteki Keras służącej do wczytania oraz obróbki obrazu. Dzięki zastosowaniu takiego rozwiązania wszystkie dane zostają losowo przekształcone dla kolejnych epok. W naszym projekcie wykorzystane zostały funkcje obracające obraz w pionie, w poziomie oraz obracające go o losowy kąt do {$30^{\circ}$} w każdą stronę.


\section[Implementacja sieci neuronowej (Zdunowski Tomasz)]{Implementacja sieci neuronowej}
Jako główny algorytm segmentacji semantycznej wybrana została głęboka sieć neuronowa. Po wstępnych testach najbardziej optymalnym rozwiązaniem okazał się model FCN opisany w sekcji \ref{chap:Fully Convolutional Network} stworzony na architekturze ResNet-50 opisanej w sekcji \ref{chap:ResNet}.

\subsection{Model sieci}\label{model_sieci}
W naszym rozwiązaniu wykorzystaliśmy model ResNet-50, wstępnie przetrenowany na zbiorze ImageNet, pobrany przy pomocy biblioteki Keras. Na wejście sieci podawany zostaje obraz o wielkości 256x256x3 pikseli. Schemat wykorzystanej w projekcie architektury przedstawiony został na rysunku \ref{fig:resnet_50}. W kolejnych elementach zapisane są operacje zachodzące w danym bloku. Elementy od Conv2 do Conv5 składają się z bloków residualnych. Na schemacie opisany został rozmiar oraz liczba filtrów występujących w kolejnych warstwach konwolucyjnych. Końcowa w pełni połączona warstwa służąca do klasyfikacji obrazu została usunięta, ponieważ nie jest wykorzystywana w problemie segmentacji semantycznej. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{img/resnet_50.png}
	\caption{Schemat architektury ResNet-50.}
	\label{fig:resnet_50}
\end{figure}

\iffalse
\begin{itemize}

\item Dopełnienie obrazu zerami na krawędziach, uzyskane zostaje wyjście o rozmiarze 262x262x3.
\item Warstwa konwolucyjna, zawierająca 64 filtry, każdy z nich o wielkości 7x7. Długość zastosowanego kroku jest równa 2.
\item Następnie znajduje się element zbudowany z 3 bloków residualnych, składających się z warstw splotowych o 64 filtrach o wielkości 1x1, warstwy o 64 filtrach o wielkości 3x3, warstwy o 256 filtrach o wielkości 1x1.
\item Kolejna część składa się z 4 bloków residualnych z warstwami o 128 filtrach wielkości 1x1, 128 filtrach wielkości 3x3 oraz 512 filtrach wielkości 1x1 .
\item W dalszym ciągu znajduje się 6 kolejnych bloków residualnych w których znajdują się warstwy o ilości filtrów kolejno 256, 256 i 1024 o rozmiarach 1x1, 3x3, 1x1.
\item Ostatnia część składa się z 3 bloków residualnych składających się z warstw posiadających odpowiednio: 512, 512 i 2048 filtrów o wielkościach 1x1, 3x3, 1x1.
\end{itemize}
\fi

\subsection{Model FCN-8s}
W celu utworzenia połączenia FCN pobrane zostały wyjścia z wcześniejszych warstw. W pierwszej kolejności odczytane zostało wyjście z ostatniej warstwy sieci o rozmiarze 8x8 pikseli, które połączono z transponowaną warstwą konwolucyjną o jednym filtrze wielkości 4x4 i skoku 2x2, aby otrzymać na wyjściu dwukrotnie większą rozdzielczość. Następnie wyjście ze stworzonej warstwy zsumowanej połączone zostało z wyjściem z 3 części bloków residualnych o wielkości 16x16. W kolejnym kroku ponownie wykorzystano warstwę transponowanej konwolucji o tych samych parametrach w celu otrzymania wyjścia o rozmiarach 32x32. Dalej kolejny raz przeprowadzona została operacja sumy z wyjściem z 2 części bloków residualnych, również o wielkości 32x32. Końcowa warstwa sieci jest transponowaną warstwą konwolucyjną posiadającą jeden filtr o wielkości 16x16 i skoku 8x8, aby otrzymany na wyjściu jednokanałowy obraz miał rozmiar 256x256 pikseli. Ze względu na obecność tylko jednej klasy semantycznej jako końcowa funkcja aktywacji wybrana została funkcja sigmoid.

\subsection{Trening sieci}
Model sieci ResNet-50 zastosowany w ramach projektu został wstępnie przetrenowany na zbiorze ImageNet z możliwością klasyfikacji tysiąca klas. W dalszej części sekcji opisano elementy wykorzystane w procesie dalszego uczenia. 

\subsubsection{Algorytm optymalizacji}
Jako algorytm optymalizacji wybrany został Adam (ang. \textit{Adaptive Moment Estimation}), który jest jednym z najczęściej wykorzystywanych optymalizatorów dla głębokich sieci neuronowych. Jest to metoda wykorzystująca algorytm gradientu prostego oraz adaptacyjnie dostosowująca współczynnik uczenia dla każdego parametru. W naszym rozwiązaniu współczynnik uczenia dla optymalizatora równy był 0.001.

\subsubsection{Funkcja straty}
Z uwagi na obecność tylko jednej klasy semantycznej, funkcją straty, która została wykorzystana jest \textit{binary cross-entropy}. Funkcja ta opisana jest następującym równaniem:

\begin{equation}
	\label{eq:binray_crossentropy}
	H_{p}(q)= -\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N}l_{i}*\log(p(l_{i})) + (1-l_{i})*\log(1-p(l_{i}))
\end{equation}

Gdzie $l$ jest etykietą i przyjmuje wartość 1 w przypadku, gdy piksel jest częścią budynku oraz 0, gdy nie jest częścią budynku. Wartość $p(l)$ jest prawdopodobieństwem czy dany piksel jest domem dla wszystkich $N$ pikseli, a  $H_{p}(q)$ jest średnią wartością funkcji straty.

\subsubsection{Proces uczenia}
W zbiorze uczącym znajdowało się 28 tysięcy zdjęć o rozdzielczości 256x256 pikseli łączonych w partie o rozmiarze 8. Sieć uczona była przez blisko 800 epok, co przy wykorzystaniu karty graficznej NVIDIA RTX 2060 zajęło około 80 godzin. Wartości funkcji straty oraz współczynników dokładności pokazane zostały na rysunku \ref{fig:training_vals}. Poniższe wartości współczynnika IoU dla zbioru walidacyjnego, wynikają z błędów przy tworzeniu datasetu, gdzie na obrazie \textit{ground truth} zaznaczone zostały budynki które nie zostały jeszcze wybudowane i nie są widoczne na zdjęciach satelitarnych.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
	\includegraphics[width=7cm]{img/loss.png}
	\caption{Funkcji straty.}
	\label{fig:loss}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=7cm]{img/mean_iou.png}
	\caption{Mean-IoU.}
	\label{fig:mean_iou}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
\includegraphics[width=7cm]{img/acc.png}
	\caption{Współczynnik dokładności pikseli.}
	\label{fig:acc}
\end{subfigure}
\caption{Wartości współczynników podczas procesu uczenia.}
\label{fig:training_vals}
\end{figure}

\section[Przetwarzanie końcowe (Broda Szymon)]{Przetwarzanie końcowe}
W procesie przetwarzania końcowego wykorzystany został w pełni połączony CRF, którego zastosowanie ma na celu ekstrakcję krawędzi obiektów oraz eliminację szumu na obrazie wyjściowym \cite{PyDense}. W tej sekcji przybliżone zostanie działanie tego algorytmu natomiast więcej informacji na temat zastosowania znajduje się w sekcji \ref{crf_cnn_intro}. 
	
\subsection{Model w pełni połączonego CRF}\label{model_crf}
Rozważmy losowe pole X zdefiniowane nad zbiorem zmiennych {$X_{1},. . . , X_{N}$}. Dziedziną każdej zmiennej jest zestaw etykiet $L = {l_{1}, l_{2},. . . , l_{K}}$. Rozważmy także pole losowe, które zdefiniowane jest nad zmiennymi ${I_{1},. . . , I_{N}}$. W takim ustawieniu zakres $I$ obejmuje możliwe obrazy wejściowe o rozmiarze $N$, a $X$ w zakresie możliwych etykiet obrazów na poziomie pikseli. $I_{j}$ jest wektorem koloru piksela $j$, a $X_{j}$ jest etykietą przypisaną do piksela $j$ \cite{PyDense}.
	
Warunkowe pole losowe $(I, X)$ charakteryzuje się rozkładem Gibbsa:
\begin{equation}
	\label{eq:CRF1}
	P(X|I)= \frac{1}{Z(1)} exp(- \sum_{c\in\zeta} \phi_{c}(X_{c}|I))
\end{equation}

przy założeniu, że $\zeta = (\nu, \varepsilon)$ jest grafem rozpiętym na $X$ i każda klika $c$ (podgraf, w którym każde dwa wierzchołki są połączone krawędzią) w zbiorze klik $c_{\zeta}$ wytwarza potencjał $\phi_{c}$. Energię Gibbsa przy $x \in L^{N}$ można zapisać jako:
\begin{equation}
	\label{eq:CRF2}
	E(x) = \sum_{c \in C_{\zeta}} \phi_{c}(X_{c}|I)
\end{equation}
	
aby w rezultacie otrzymać energię, która jest równa sumie potencjału jednoargumentowego (ang. \textit{unary term}) oraz potencjału par (ang. \textit{pairwise term}),
	
\begin{equation}
	\label{eq:CRF3}
	E(x) = \sum_{i} \psi_{u}(x_{i}) + \sum_{i}\sum_{j < i} \psi_{p}(x_{i}, x_{j})
\end{equation}

gdzie potencjał jednoargumentowy $\psi_{u}(x_{i})$  mierzy koszt dla każdej pojedynczej pozycji, jeśli przypisanie etykiety nie zgadza się z początkowym klasyfikatorem. Natomiast potencjał par $\psi_{p}(x_{i}, x_{j})$ mierzy koszt, w przypadku gdy dwa podobne piksele mają różne etykiety według wzoru:
	
\begin{equation}
	\label{eq:CRF4}
	\psi_{p} (x_{i},x_{j}) = \mu(x_{i} , x_{j}) \sum_{m=1}^{M} w^{(m)} k^{(m)}(f_{i}, f_{j})
\end{equation}
	
	w którym $k^{(m)}(f_{i}, f_{j})$ jest jądrem Gaussa, a $f_{i}, f_{j}$ są wektorami cech, takich jak kolor i intensywność, dla pikseli $i$ i $j$. Jądro wykorzystywane w zaimplementowanym projekcie opisane zostało wzorem \ref{eq:CRF5}. Wagi jądra zapisane są jako $w^{(m)}$, natomiast  $\mu(x_{i}, x_{j})$  reprezentuje funkcję zgodności etykiet, której zadaniem jest przypisywanie kar w wypadku gdy etykiety są różne. 
	
\begin{equation}
	\label{eq:CRF5}
	k(f_{i}, f_{j}) = w^{(1)} \underbrace{exp( - \frac{|p_{i} - p_{j}|^{2}} {2 \theta_{\alpha}^{2}} - \frac{|I_{i} - I_{j}|^{2}} {2 \theta_{\beta}^{2}})}_{\textit{jądro wyglądu}} + w^{(2)} \underbrace{exp(- \frac{|p_{i} - p_{j}|^{2}} {2\theta_{\gamma}^{2}}}_{\textit{jądro przestrzenności}}
\end{equation}
	
gdzie $p_{i}$ odnosi się do pozycji badanego piksela, $I_{i}$ jest intensywnością koloru tego piksela, natomiast $\theta_{*}$ identyfikuje hiperparametry. Jądro wyglądu odpowiada za obserwację pobliskich pikseli o podobnym kolorze, które prawdopodobnie należą do tej samej klasy. Stopnie bliskości i podobieństwa kontrolowane są przez hiperparametry $\theta_{\alpha}$ oraz  $\theta_{\beta}$. Natomiast jądro przestrzenności odpowiada za usuwanie małych obszarów i modelowane jest za pomocą $\theta_{\gamma}$.
	
Najprostszą funkcją weryfikującą zgodność etykiet jest model Pottsa, który wprowadza karę jeśli pobliskim podobnym pikselom przypisano różne etykiety \cite{potts}. Model ten opisać można przy pomocy zależności $\mu(x_{i} , x_{j}) = [x_{i} \neq x_{j}]$. Przedstawiona funkcja z powodzeniem została wykorzystana w stworzonym przez nas systemie, gdyż jest skuteczny w przypadku wykrywania niewielkiej liczby klas na obrazie. Jest on dość prosty i nie rozpatruje zależności pomiędzy pomiędzy etykietami, które mogą być ze sobą powiązane kontekstowo. 
	
\subsection{Algorytm średniej aproksymacji pola}\label{crf_as_cnn}
Rozważmy sposób modelowania CRF jako kolejnych etapów pozyskiwania informacji na temat obrazu, przy uwzględnieniu wyników z wcześniejszej segmentacji wykonanej przez klasyfikator. Podejście to opiera się na obliczaniu w każdej iteracji przybliżonego pola średniego dla w pełni połączonego CRF w oparciu o zastosowanie filtrów Gaussa przestrzennych (ang. \textit{spatial kernels}) oraz dwustronnych (ang. \textit{bilateral kernels}). W kolejnych powtórzeniach wynik uzyskiwany na wyjściu filtrów porównywany jest z rezultatem z poprzedniej iteracji. W tym procesie wykorzystywane są filtry Gaussa zachowujące krawędzie, których współczynniki zależne są od pierwotnych informacji na temat przestrzenności i wyglądu obrazu. 

Realizacja pojedynczej iteracji pola średniego zaprezentowana została na rysunku \ref{fig:crf_cnn_img}. Proces rozpoczyna się od inicjalizacji, a następnie przechodzi przez kolejne etapy, które opisane zostały poniżej: 
\begin{enumerate}
	\item inicjalizacja - na wejście podawany jest argument $U_{i}(l)$ jako stały potencjał jednoargumentowy możliwy do obliczenia dzięki wcześniejszym przewidywaniom dokonanym przez pierwotny klasyfikator \ref{model_sieci}. Parametr $Q_{in}(l)$ jest obrazem wejściowym poddanym działaniu funkcji softmax, na którym przeprowadzana jest analiza. Natomiast $l$ jest etykietą klasy.
	\item przetwarzanie informacji - w tym etapie stosowane są filtry Gaussa, które na podstawie położenia pikseli i ich wartości RGB sprawdzają występujące między pikselami powiązania. Wykorzystane w projekcie filtry to filtr przestrzenny oraz filtr dwustronny. 
	\item ważenie wyników - kolejnym etapem jest wyliczanie dla każdej etykeity klasy $l$, ważonej sumy wyników otrzymanych z poprzedniego kroku ze wszystkich zastosowanych filtrów. Przy czym każda etykieta rozpatrywana jest indywidualnie i można ją postrzegać jako zwykły splot 1x1 z kanałami filtrów i kanałem wyjściowym. 
	\item przekształcenie zgodności - w tym kroku przypisywana jest kara w wypadku, gdy przypisywane są różne etykiety. Dotyczy to głównie przypadków, gdy przeprowadzane jest przewidywanie dla wielu klas i w takich przypadkach rozważane są także powiązania pomiędzy poszczególnymi etykietami. Dla przykładu większa kara pojawi się, gdy przypisane zostaną dla dwóch sąsiednich pikseli etykiety trawnik i Słońce, niż w przypadku gdyby klasy tych pikseli zostały określone jako niebo i Słońce.
	\item dodawanie jednoargumentowych potencjałów - w tym kroku wynik z etapu transformacji kompatybilności jest odejmowany od jednoargumentowych wejść U.
	\item normalizacja - ostatnim etapem jest normalizacja wykorzystująca funkcję softmax.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{img/crf_cnn_impl}
	\caption{Pojedyncza iteracja algorytmu.}
	\label{fig:crf_cnn_img}
\end{figure}	

W wyniku powielania operacji przedstawionych na rysunku \ref{fig:crf_cnn_img} otrzymujemy finalną strukturę algorytmu bazującego na aproksymacji pola średniego dla rozkładu CRF. Schemat takiego systemu został przedstawiony na rysunku \ref{fig:means_fields}.

Na wejściu modułu pojawia się przetwarzany obraz wejściowy oznaczony jako $I$ oraz potencjał jednoargumentowy określony poprzez $U$. Funkcja $f_{\theta}(U, H_{1}(t), I)$ jest wyjściem pojedynczej iteracji pola średniego, gdzie $t$ jest numerem iteracji.
	
\begin{equation}
	\label{eq:RNN1}
	H_{1}(t) =  \left\{ \begin{array}{ll}
	softmax(U), & \textrm{$t = 0$}\\
	H_{2}(t - 1), & \textrm{$0 < t < T$}\\
	\end{array} \right.
\end{equation}
	
	$H_{2}(t)$ jest wynikiem iteracji pola średniego $f(U, H_{1}(t), I)$ dla $0 \leqslant t \leqslant T$ zgodnie z zależnością:
	
\begin{equation}
	\label{eq:RNN2}
	H_{2}(t) = f(U, H_{1}(t), I),\;\;\;  0 \leqslant t \leqslant T
\end{equation}

Natomiast $Y(t)$ jest końcowym wyjściem, ustawianym jako wartość $H_{2}$, gdy ostatnia iteracja zostanie zakończona:

\begin{equation}
	\label{eq:RNN3}
	Y(t) =  \left\{ \begin{array}{ll}
	0, & \textrm{$0 \leqslant t \leqslant T$}\\
	H_{2}(t), & \textrm{$t = T$}\\
	\end{array} \right.
\end{equation}

Funkcje bramkowania opisane zostały zależnościami \ref{eq:RNN1} oraz \ref{eq:RNN3}. Przy czym $H_{1}(t)$ wyznaczane jest jako softmax(U) dla pierwszej iteracji lub jako wynik $H_{2}(t - 1)$ poprzedniej iteracji.
  
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{img/means_fields}
	\caption{Schemat działania modułu przetwarzania końcowego opartego na CRF.}
	\label{fig:means_fields}
\end{figure}	  
  
Podsumowując, w procesie przetwarzania końcowego zastosowany został w pełni połączony CRF występujący pod postacią iteracyjnego algorytmu aproksymacji pól średnich. Wykorzystany do zadania semantycznej segmentacji zostaje podłączony szeregowo do tradycyjnej głębokiej sieci neuronowej jako moduł końcowy.

\subsection[ Dostrajanie hiperparametrów modułu CRF]{Dostrajanie hiperparametrów modułu CRF}\label{hiper}
Po zaimplementowaniu i wytrenowaniu modelu sztucznej sieci neuronowej, należało dostroić hiperparametry przygotowanego modułu CRF. W tym celu stworzone oraz przeprowadzone zostały automatyczne testy, których zadaniem było wyznaczenie wartości zapewniających najwyższą skuteczność kompletnego systemu na zbiorze treningowym. W funkcjonalności wykorzystanej biblioteki \textit{pydensecrf} udostępnionych dla użytkownika zostało 6 hiperparametrów. Najlepsze rezultaty otrzymano dla następujących wartości hipreparametrów: $\theta_{\alpha}$ = 6,  $\theta_{\beta}$ = 6, $\theta_{\gamma}$ = 1, $T$ = 9 oraz kompatybilności dla modelu Pottsa równej 2 dla filtru przestrzennego i 3 dla filtru dwustronnego. 
	
	
\section[Kompletny system segmentacji (Broda Szymon)]{Kompletny system segmentacji}\label{DP}
Cała funkcjonalność projektu zawarta została w aplikacji umożliwiającej przeglądanie mapy za pomocą przejrzystego interfejsu graficznego, co pozwala na łatwy dostęp do satelitarnych Map Google z całego świata. Dzięki takiej funkcjonalności użytkownik aplikacji posiada możliwość wyboru określonego wycinka mapy i przeprowadzenia segmentacji obrazu w poszukiwaniu budynków. Następnym krokiem po wyborze fragmentu mapy jest znormalizowanie wartości na obrazie oraz zmiana przestrzeni barw obrazu na RGB. Tak przygotowany obraz przekazywany jest do wytrenowanego wcześniej modelu, który stworzy bazową mapę budynków. Kolejny etap wykorzystuje warunkowe pola losowe w celu podniesienia efektywności otrzymanych wstępnie rezultatów. Finalnie program posiada dostęp do wyniku pozyskanego bezpośrednio z modelu sieci neuronowej oraz tego, który został poddany działaniu przetwarzania końcowego. Takie podejście umożliwia porównanie dwóch rezultatów oraz ocenę jakości tych rozwiązań. Dodatkowo aplikacja wyposażona została w element edukacyjny, dający użytkownikowi możliwość zmiany hiperparametrów modułu CRF. Schemat działania aplikacji projektowej został przedstawiony na rysunku~\ref{fig:app_scheme}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{img/app_scheme}
	\caption{Schemat działania aplikacji projektowej.}
	\label{fig:app_scheme}
\end{figure}	


\section[Podsumowanie (Broda Szymon)]{Podsumowanie}
W tym rozdziale opisane zostają szczegóły dotyczące przyjętego w projekcie rozwiązania problemu semantycznej segmentacji mapy. Do implementacji programu wykorzystany został język programowania Python ze względu na jego szeroki zakres narzędzi związanych z tworzeniem modeli sieci neuronowych. Kluczowym rozwiązaniem towarzyszącym uczeniu sieci neuronowych było zastosowanie interfejsu CUDA w celu zapewnienia dużej mocy obliczeniowej, który przy pomocy karty graficznej umożliwia równoległe przeprowadzanie obliczeń. Przed przystąpieniem do uczenia należy wybrać oraz przygotować zbiór danych, który w dalszej kolejności przekłada się na finalnie otrzymywane rezultaty. W niniejszej pracy ze względu na swoją różnorodność wykorzystany został dataset INRIA. Najistotniejszym elementem opracowanego systemu jest model FCN stworzony na architekturze ResNet-50, który odpowiada za właściwą segmentację obrazu. Z użyciem biblioteki \textit{pydensecrf}, umożliwiającej wykorzystanie algorytmu średniej aproksymacji pola dla warunkowych pól losowych CRF, zaimplementowany został modułu przetwarzania końcowego skutecznie zwiększający efektywność opracowanej. W celu dostrojenia hiperparametrów modułu CRF przeprowadzono testy, dzięki którym udało się wyznaczyć wartości gwarantujące najwyższą efektywność kompletnego systemu dla zbioru treningowego. Aby zapewnić użytkownikowi łatwy dostęp do zaimplementowanego programu oraz testowania jego działania dla różnych miejsc na świecie, stworzona została aplikacja umożliwiająca przetwarzanie dowolnie wybranego fragmentu satelitarnych map Google.